\documentclass[a4paper,11pt]{jreport}
\input{01_nara_syuron_preamble}
\begin{document}

\chapter{数値例}
本章では複合材料製圧力容器壁面の一部を簡略化したモデルの引張問題に対する，第\ref{弾性均質化}節で定義した微小変形線形弾性における均質化理論と，第\ref{弾粘塑性均質化}節で定義した時間依存変形弾粘塑性における均質化理論による解析を実行した．それぞれの解析において従来手法による領域分割と，第\ref{提案手法}節で定義した提案手法による領域分割を実行し静的負荷分散を行い，その負荷状態を利用してスケーリングテストを実行した．本章ではこれら数値例を示す．

\section{解析条件と評価方法}
本研究では2つの相を持つマクロ構造と2種類のミクロ構造を用いた解析を行った．マクロ構造は図\ref{マクロ構造の概要図}に示した，2つの層を持つ複合材料製圧力容器壁面の一部を簡略化した節点数34,441，要素数30,000のモデルとした．ミクロ構造は図\ref{ミクロ構造の概要図}に示した，樹脂と繊維の集合を表現したモデルとした．図\ref{ミクロ構造の概要図}に示すようにミクロモデルは分割数を変えることで，構造は同一だがメッシュの解像度が異なるモデルを2種類用意した．具体的には，図\ref{ミクロ構造_自由度小}に示した節点数712，要素数324のモデルと，図\ref{ミクロ構造_自由度大}に示した節点数2,716，要素数1,296のモデルを用いる．

図\ref{マクロ構造の概要図}に示したマクロモデルの赤色の要素には図\ref{ミクロ構造_自由度小}，マクロモデルの青色の要素には図\ref{ミクロ構造_自由度大}を割り当て，計算量の異なるマクロ要素を表現した．マクロモデルには境界条件として，マクロモデルの$x_1$ $x_2$面は完全固定，また向かい合った面に$x_3$軸方向へ1.00 $\text{MPa}$で引っ張る条件を与えた．

強化繊維と樹脂を用いた繊維複合材料を想定し，繊維の材料定数は表\ref{繊維の材料定数}，樹脂の材料定数は表\ref{樹脂の材料定数}とした．図\ref{ミクロ構造の概要図}に示したモデルにおける青い要素に繊維の条件を，赤い要素に樹脂の条件を与えている．ミクロモデルは周期的に並んでいると想定し，ミクロモデルの境界の変位に周期境界条件を与えている．

並列計算機には大阪大学のSQUIDを用いた．計算機の構成は表\ref{SQUIDの構成}~\cite{squid_system}に示した通りである．

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.35]{figure_nara_macro_model.png}
	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
	\end{center}
	\caption{マクロ構造の概要図}
	\label{マクロ構造の概要図}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{tabular}{cc}
    \begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
      \centering
      \includegraphics[scale=0.35]{figure_nara_micro_model_small.png}
      \subcaption{節点数712}
      \label{ミクロ構造_自由度小}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
      \centering
      \includegraphics[scale=0.35]{figure_nara_micro_model_big.png}
      \subcaption{節点数2,716}
      \label{ミクロ構造_自由度大}
    \end{minipage}
	\end{tabular}
\caption{ミクロ構造の概要図}
\label{ミクロ構造の概要図}
\end{figure}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{繊維の材料定数}
  \label{繊維の材料定数}
  \begin{tabular}{ccr}
    \hline
    \multirow{3}{*}{Young's modulus[GPa]} & $E_{11}$   & 18.1   \\
    & $E_{22}$   & 18.1   \\
    & $E_{33}$   & 235    \\ \hline
    \multirow{3}{*}{Poisson's ratio}                 & $\nu_{12}$ & 0.260  \\
    & $\nu_{23}$ & 0.0200 \\
    & $\nu_{13}$ & 0.0200 \\ \hline
    \multirow{3}{*}{Shear modulus[GPa]}   & $G_{12}$   & 7.17   \\
    & $G_{23}$   & 16.2   \\
    & $G_{13}$   & 16.2   \\ \hline
  \end{tabular}

\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{樹脂の材料定数}
  \label{樹脂の材料定数}
  \begin{tabular}{ccr}
    \hline
    Young's modulus[GPa] & $E$   & 2.3  \\ \hline
    Poisson's ratio          & $\nu$ & 0.26 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{並列計算機(SQUID)の構成}
  \label{SQUIDの構成}
    \begin{tabular}{clc}
      \hline
      \multicolumn{2}{c}{マシン名}                    & NEC   LX 103Bj-8             \\ \hline
      \multicolumn{2}{c}{ノード数}                    & 1,520                        \\ \hline
      \multicolumn{2}{c}{総理論演算性能[PFLOPS]} & 8.871                         \\ \hline
      \multirow{3}{*}{CPU}   & プロセッサ名            & $\text{Intel}^{\text{®}}$   $\text{Xeon}^{\text{®}}$ Platinum 8368 \\
                              & プロセッサ数(コア数)       & 2(38+38)                     \\
                              & クロック数[GHz]    & 2.4                          \\ \hline
      \multicolumn{2}{c}{メモリ[GiB]}            & 256                          \\ \hline
      \end{tabular}
\end{table}

本研究は提案手法による静的負荷分散が並列計算に与える影響を調査するため，スケーリングテストを行い加速率によって評価した．加速率$S_n$は並列化したプログラムの実行時間が並列数$n$時にどれほど短縮されたか示す指標であり，式(\ref{加速率_定義式})と定義される．

\begin{align}\label{加速率_定義式}
  S_n = \cfrac{T_1}{T_n}
\end{align}

式(\ref{加速率_定義式})において$T_1$は逐次におけるプログラム実行時間，$T_n$は並列$n$時におけるプログラム実行時間を示す．

本章では，スケーリングテストを3回実施し，その平均をとった平均解析時間の結果を記載し，また評価している．全てのスケーリングテストの結果は付録に記載している．

\section{結果}
本節では各手法における解析時間の結果と内訳，並列数-加速率関係のグラフ，領域分割の結果を示し，解析結果について記述する．

\subsection{微小変形線形弾性における均質化理論における結果}
本項では従来手法と提案手法によって領域分割を行い，両者の負荷状態が微小変形線形弾性における均質化理論に基づく並列有限要素解析に及ぼす影響について記載する．

表\ref{解析時間_従来手法_弾性}に従来手法によって領域分割を行った際の各並列数と解析時間の内訳を示す．表\ref{解析時間_提案手法_弾性}に提案手法によって領域分割を行った際の各並列数と解析時間の内訳を示す．表\ref{解析時間_提案手法_弾性}におけるミクロ解析はミクロ構造についての解析，すなわちマクロ構造の全積分点における均質化弾性剛性テンソルを導出するための解析を意味する．マクロ解析はミクロ解析によって得られた均質化弾性剛性テンソルを用いたマクロ構造についての解析を意味する．合計はミクロ解析の開始からマクロ解析の完了まで，すなわちマルチスケール解析全体を意味する．

\newpage

\begin{sidewaystable}
  \centering
  \caption{従来手法における並列弾性マルチスケールシミュレーションの解析時間の内訳と加速率}
  \label{解析時間_従来手法_弾性}
  \scalebox{0.8}[0.8]{
    \begin{tabular}{cc||rrrrrrrrr}
      \hline
      \multicolumn{2}{c||}{node}                & \multicolumn{1}{c}{1} & \multicolumn{1}{c}{1} & \multicolumn{1}{c}{1} & \multicolumn{1}{c}{1} & \multicolumn{1}{c}{1}  & \multicolumn{1}{c}{1}  & \multicolumn{1}{c}{1}  & \multicolumn{1}{c}{2}   & \multicolumn{1}{c}{4}   \\
      \multicolumn{2}{c||}{CPU/node}            & \multicolumn{1}{c}{1} & \multicolumn{1}{c}{2} & \multicolumn{1}{c}{4} & \multicolumn{1}{c}{8} & \multicolumn{1}{c}{16} & \multicolumn{1}{c}{32} & \multicolumn{1}{c}{64} & \multicolumn{1}{c}{64}  & \multicolumn{1}{c}{64}  \\
      \multicolumn{2}{c||}{MPIプロセス数（並列数）}       & \multicolumn{1}{c}{1} & \multicolumn{1}{c}{2} & \multicolumn{1}{c}{4} & \multicolumn{1}{c}{8} & \multicolumn{1}{c}{16} & \multicolumn{1}{c}{32} & \multicolumn{1}{c}{64} & \multicolumn{1}{c}{128} & \multicolumn{1}{c}{256} \\ \hline\hline
      \multirow{3}{*}{計算時間{[}sec{]}}   & ミクロ解析 & 3.85×10${}^\text{4}$              & 1.95×10${}^\text{4}$              & 1.02×10${}^\text{4}$              & 8.55×10${}^\text{3}$              & 4.58×10${}^\text{3}$               & 2.88×10${}^\text{3}$               & 1.55×10${}^\text{3}$               & 9.51×10${}^\text{2}$                & 5.75×10${}^\text{2}$                \\
                                       & マクロ解析 & 2.18×10${}^\text{1}$              & 1.15×10${}^\text{1}$              & 6.04              & 3.68              & 1.78               & 1.04               & 4.59×10${}^\text{-1}$               & 3.18×10${}^\text{-1}$                & 2.71×10${}^\text{-1}$                \\
                                       & 合計    & 3.85×10${}^\text{4}$              & 1.95×10${}^\text{4}$              & 1.02×10${}^\text{4}$              & 8.56×10${}^\text{3}$              & 4.58×10${}^\text{3}$               & 2.88×10${}^\text{3}$               & 1.55×10${}^\text{3}$               & 9.52×10${}^\text{2}$                & 5.75×10${}^\text{2}$                \\ \hline
      \multirow{2}{*}{合計に対する割合{[}-{]}} & ミクロ解析 & 99.94                 & 99.94                 & 99.94                 & 99.96                 & 99.96                  & 99.96                  & 99.97                  & 99.97                   & 99.95                   \\
                                       & マクロ解析 & 0.05673               & 0.05873               & 0.05893               & 0.04305               & 0.0388                 & 0.03597                & 0.02952                & 0.03343                 & 0.04709                 \\ \hline
      \multirow{3}{*}{加速率}             & ミクロ解析 & 1.00                  & 1.97                  & 3.76                  & 4.50                  & 8.4                    & 13.4                   & 24.8                   & 40.4                    & 67.0                    \\
                                       & マクロ解析 & 1.00                  & 1.90                  & 3.62                  & 5.93                  & 12.29                  & 21.1                   & 47.6                   & 68.6                    & 80.7                    \\
                                       & 合計    & 1.00                  & 1.97                  & 3.76                  & 4.50                  & 8.4                    & 13.4                   & 24.8                   & 40.4                    & 67.0                    \\ \hline
      \multicolumn{2}{c||}{マクロ解析の反復数}           & 4154                  & 4154                  & 4153                  & 4153                  & 4154                   & 4154                   & 4154                   & 4153                    & 4154                    \\
      \multicolumn{2}{c||}{マクロ解析の残差}            & 9.84×10${}^\text{-9}$              & 9.89×10${}^\text{-9}$              & 9.98×10${}^\text{-9}$              & 9.94×10${}^\text{-9}$              & 9.95×10${}^\text{-9}$               & 9.85×10${}^\text{-9}$               & 9.89×10${}^\text{-9}$               & 9.97×10${}^\text{-9}$                & 9.87×10${}^\text{-9}$                \\ \hline
    \end{tabular}
  }
  \vspace{1cm}
  \caption{提案手法における並列弾性マルチスケールシミュレーションの解析時間の内訳と加速率}
  \label{解析時間_提案手法_弾性}
  \scalebox{0.8}[0.8]{
    \begin{tabular}{cc||rrrrrrrrr}
      \hline
      \multicolumn{2}{c||}{node}                & \multicolumn{1}{c}{1} & \multicolumn{1}{c}{1} & \multicolumn{1}{c}{1} & \multicolumn{1}{c}{1} & \multicolumn{1}{c}{1}  & \multicolumn{1}{c}{1}  & \multicolumn{1}{c}{1}  & \multicolumn{1}{c}{2}   & \multicolumn{1}{c}{4}   \\
      \multicolumn{2}{c||}{CPU/node}            & \multicolumn{1}{c}{1} & \multicolumn{1}{c}{2} & \multicolumn{1}{c}{4} & \multicolumn{1}{c}{8} & \multicolumn{1}{c}{16} & \multicolumn{1}{c}{32} & \multicolumn{1}{c}{64} & \multicolumn{1}{c}{64}  & \multicolumn{1}{c}{64}  \\
      \multicolumn{2}{c||}{MPIプロセス数（並列数）}       & \multicolumn{1}{c}{1} & \multicolumn{1}{c}{2} & \multicolumn{1}{c}{4} & \multicolumn{1}{c}{8} & \multicolumn{1}{c}{16} & \multicolumn{1}{c}{32} & \multicolumn{1}{c}{64} & \multicolumn{1}{c}{128} & \multicolumn{1}{c}{256} \\ \hline\hline
      \multirow{3}{*}{計算時間{[}sec{]}}   & ミクロ解析 & 3.85×10${}^\text{4}$  & 1.95×10${}^\text{4}$              & 1.00×10${}^\text{4}$              & 5.62×10${}^\text{3}$              & 3.05×10${}^\text{3}$               & 2.07×10${}^\text{3}$               & 1.19×10${}^\text{3}$               & 6.89×10${}^\text{2}$                & 4.06×10${}^\text{2}$                \\
                                       & マクロ解析 & 2.18×10${}^\text{1}$              & 1.13×10${}^\text{1}$              & 6.11              & 4.62              & 3.57               & 1.76               & 8.36×10${}^\text{-1}$               & 5.87×10${}^\text{-1}$                & 3.75×10${}^\text{-1}$                \\
                                       & 合計    & 3.85×10${}^\text{4}$              & 1.95×10${}^\text{4}$              & 1.00×10${}^\text{4}$              & 5.62×10${}^\text{3}$              & 3.06×10${}^\text{3}$               & 2.07×10${}^\text{3}$               & 1.19×10${}^\text{3}$               & 6.89×10${}^\text{2}$                & 4.06×10${}^\text{2}$                \\ \hline
      \multirow{2}{*}{合計に対する割合{[}-{]}} & ミクロ解析 & 99.94                 & 99.94                 & 99.94                 & 99.92                 & 99.88                  & 99.92                  & 99.93                  & 99.91                   & 99.91                   \\
                                       & マクロ解析 & 0.05673               & 0.05809               & 0.06099               & 0.08216               & 0.1167                 & 0.08496                & 0.07021                & 0.08523                 & 0.09235                 \\ \hline
      \multirow{3}{*}{加速率}             & ミクロ解析 & 1.00                  & 1.97                  & 3.84                  & 6.85                  & 12.6                   & 18.6                   & 32.4                   & 55.9                    & 94.7                    \\
                                       & マクロ解析 & 1.00                  & 1.93                  & 3.57                  & 4.73                  & 6.12                   & 12.4                   & 26.1                   & 37.2                    & 58.2                    \\
                                       & 合計    & 1.00                  & 1.97                  & 3.84                  & 6.84                  & 12.6                   & 18.6                   & 32.3                   & 55.8                    & 94.7                    \\ \hline
      \multicolumn{2}{c||}{マクロ解析の反復数}           & 4154                  & 4154                  & 4153                  & 4154                  & 4153                   & 4153                   & 4154                   & 4153                    & 4153                    \\
      \multicolumn{2}{c||}{マクロ解析の残差}            & 9.84×10${}^\text{-9}$              & 9.88×10${}^\text{-9}$              & 9.99×10${}^\text{-9}$              & 9.88×10${}^\text{-9}$              & 9.97×10${}^\text{-9}$               & 9.95×10${}^\text{-9}$               & 9.88×10${}^\text{-9}$               & 9.99×10${}^\text{-9}$                & 9.95×10${}^\text{-9}$                \\ \hline
    \end{tabular}
  }
\end{sidewaystable}

\clearpage

図\ref{加速率_弾性}に従来手法と提案手法によって領域分割を行った際の各並列数と加速率の関係を示す．図\ref{加速率_弾性}にて示した各凡例は具体的に次の意味を持つ．idealは理想的な加速率，micro simulationは従来手法によるミクロ解析の加速率，macro simulationは従来手法によるマクロ解析の加速率，totalは従来手法による解析全体の加速率，micro simulation (improved model)は提案手法によるミクロ解析の加速率，macro simulation (improved model)は提案手法によるマクロ解析の加速率，total (improved model)は提案手法による解析全体の加速率である．

図\ref{加速率_弾性}では一見ミクロ解析の結果(micro simulation)が掲載されてないように見えるが，これは解析全体の結果(total)と重なってしまっているためである．

% \begin{description}
%   \item[ideal] 理想的な加速率
%   \item[micro simulation] 従来手法によるミクロ解析の加速率
%   \item[macro simulation] 従来手法によるマクロ解析の加速率
%   \item[total] 従来手法による解析全体の加速率
%   \item[micro simulation (improved model)] 提案手法によるミクロ解析の加速率
%   \item[macro simulation (improved model)] 提案手法によるマクロ解析の加速率
%   \item[total (improved model)] 提案手法による解析全体の加速率
% \end{description}

\begin{figure}[tb]
	\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{figure_nara_Acceleration_rate_in_elasticity.png}
	%\psfig{file=sample.eps,scale=0.6}
	%\epsfile{file=sample.eps,scale=0.6}
	\end{center}
	\caption{並列弾性マルチスケールシミュレーションの各並列数と加速率の関係}
	\label{加速率_弾性}
\end{figure}

図\ref{加速率_弾性}より，従来手法における加速率と比べ提案手法における加速率は理想的な加速率へ近づいていることから，提案手法によって並列性能が向上していることがわかる．特に8並列以上に注目すると従来手法では加速率の悪化が見られたが，提案手法では良好な加速率を維持していることがわかる．表\ref{解析時間_従来手法_弾性}と表\ref{解析時間_提案手法_弾性}より，提案手法によって各並列数における全体の解析時間も削減できていることがわかる．

\clearpage

8並列以上から提案手法と従来手法の加速率に差が生まれた理由を考察するため，4並列時と8並列時における領域分割の結果に注目する．図\ref{領域分割結果_弾性}に，従来手法と提案手法両者における4並列時と8並列時の領域分割の結果を示す．図\ref{領域分割結果_弾性}で示したコンター図の色は並列実行されているプログラムの識別番号を示しており，識別番号はマクロ要素と結びついている．同一の識別番号を有するマクロ要素の集合が分割領域となるため，図\ref{領域分割結果_弾性}で示したコンター図は各分割領域を色で識別し可視化させていることになる．なお本項では分割領域の様子を定性的に評価するに限るため，カラーバーについては省略している．また分割領域の境界にある青い要素はオーバーラッピング領域を示している．図\ref{領域分割結果_弾性_従来_4}に示した従来手法によって4分割した結果と図\ref{領域分割結果_弾性_提案_4}に示した提案手法によって4分割した結果を比較すると，分割結果に大きな違いがないことがわかる．したがって両者における負荷状態にも大きな違いは生じないため，加速率にも差が生まれなかったと考えられる．一方で図\ref{領域分割結果_弾性_従来_8}に示した従来手法によって8分割した結果と図\ref{領域分割結果_弾性_提案_8}に示した提案手法によって8分割した結果を比較すると，分割結果に違いがあることがわかる．したがって両者における負荷状態にも違いが生じ，加速率に差が生まれたと考えられる．

% 分割された重みをまとめた表があるとよいかも．

% 従来手法による分割では図\ref{マクロ構造の概要図}に示したマクロ構造の層と並行に領域分割が行われている箇所がある．これはマクロ構造における節点数が均一になるよう分割されたためと考えらえる．
% 計算負荷に偏りが生じる．
% 提案手法では並行に分割された領域が小さくなっている．これは提案手法によって計算負荷が均一になるよう分割されたためと考えられる．

% 図\ref{領域分割結果_弾性}で示したコンター図の色は並列実行されているプログラムの識別番号を示しており，識別番号はマクロ要素と結びついている．同一の識別番号を有するマクロ要素の集合が分割領域となるため，図\ref{領域分割結果_弾性}で示したコンター図は各分割領域を色で識別し可視化させていることになる．なお本項では分割領域の様子を定性的に評価するに限るため，カラーバーについては省略している．

% 図\ref{領域分割結果_弾性}に示したコンター図は各分割領域を色で識別できるよう可視化させている．本項では分割領域の様子を定性的に評価するに限るため，カラーバーについては省略している．

% としては，領域分割の結果が8並列以上から変化したことが原因として考えられる．

\begin{figure}[tb]
	\begin{tabular}{cc}
    \begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
      \centering
      \includegraphics[scale=0.3]{figure_nara_Conventional_elasticity_4_divisions.png}
      \subcaption{従来手法による4分割結果}
      \label{領域分割結果_弾性_従来_4}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
      \centering
      \includegraphics[scale=0.3]{figure_nara_improved_elasticity_4_divisions.png}
      \subcaption{提案手法による4分割結果}
      \label{領域分割結果_弾性_提案_4}
    \end{minipage} \\
    \begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
      \centering
      \includegraphics[scale=0.3]{figure_nara_Conventional_elasticity_8_divisions.png}
      \subcaption{従来手法による8分割結果}
      \label{領域分割結果_弾性_従来_8}
    \end{minipage} &
    \begin{minipage}[t]{0.45\hsize}
      \centering
      \includegraphics[scale=0.3]{figure_nara_improved_elasticity_8_divisions.png}
      \subcaption{提案手法による8分割結果}
      \label{領域分割結果_弾性_提案_8}
    \end{minipage}
	\end{tabular}
\caption{並列弾性マルチスケールシミュレーションにおける領域分割の結果}
\label{領域分割結果_弾性}
\end{figure}

図\ref{加速率_弾性}に示したマクロ解析の結果に注目すると，提案手法における加速率が悪化していることがわかる．提案手法ではマクロ解析における弾性剛性マトリクスを生成するためのミクロ解析，すなわち均質化の計算負荷が均一になるよう領域分割を行っている．そのため図\ref{領域分割結果_弾性_提案_8}に示すように各計算機が保持するマクロ分割領域の節点数は異なる．これは各計算機が保持するマクロ分割領域の剛性行列の自由度が異なることを意味する．ミクロ解析がすべて完了したのちのマクロ解析は通常の有限要素構造解析を行っていることと同義なため，マクロ分割領域の剛性行列の自由度が異なると並列性能は悪化する．しかし表\ref{解析時間_提案手法_弾性}より解析時間全体のうちマクロ解析時間の占める割合は非常に小さいことがわかる．したがってマクロ解析の並列性能悪化が解析全体に及ぼす影響は小さいと考えられる．

\clearpage

\subsection{時間依存変形弾粘塑性における均質化理論における結果}

\end{document}